
\documentclass{../thesis}

\subtitle{Diplomarbeit}
\title{Algorithmen zur automatisierten Generalisierung durch Zusammenfassung von Linienzügen in OpenStreetMap\\ für konkrete Spezialfälle}
\author{Arne Johannessen}
\publishers{betreut durch\\ Prof. Dr. rer. nat. Detlef Günther-Diringer\\ und\\ Dipl.-Wi.-Ing. Frederik Ramm}
%\date{Arbeitsentwurf}
%\dedication{}

%\ccbysa
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de
% https://wiki.creativecommons.org/wiki/License_Versions
% ODBL: 2009 <http://www.ifross.org/artikel/open-database-license-odbl-veroeffentlicht>
\usepackage[type={CC},modifier={by-nd},version={4.0}]{doclicense}
\newcommand{\makelicensepage}{
\clearpage\thispagestyle{empty}\vspace*{\stretch{1}}
{\small

\noindent\copyright\ 2018 Arne~Johannessen, Detlef~Günther-Diringer, Frederik~Ramm
% https://de.wikipedia.org/wiki/Akademischer_Grad#Nennungspflicht_akademischer_Grade
%\noindent\begin{tabular}{@{}l@{}l@{}}
%\copyright\ 2018~ & Arne~Johannessen, Prof.\,Dr.\,rer.\,nat.\,Detlef~Günther-Diringer, \\
%& Dipl.-Wi.-Ing.\,Frederik~Ramm
%\end{tabular}
\vspace{3ex}

{\noindent
	\begin{minipage}{10em}
		\doclicenseImage%
	\end{minipage}
	\hspace{1em}
	\begin{minipage}{\linewidth-.5em-11em}
		Dieses Werk darf weitergegeben werden unter den Bedingungen der Lizenz „Creative Commons Namensnennung -- Keine Bearbeitungen 4.0 International“ (CC-BY-ND). \cf{license:cc-by-nd-4.0}
	\end{minipage}
}
\vspace{2ex}

\noindent Bestimmte Teile dieses Werks dürfen alternativ auch nach den
Bedingungen folgender anderer Lizenzen weiterverwendet werden:

\begin{description}[labelwidth=3.5em,leftmargin=4em,itemsep=1.5ex]

\item[\ccbysa]
Der gesamte \textbf{Text} oder Auszüge davon sowie alle \textbf{Abbildungen}
dürfen nach den freizügigeren Bedingungen der Lizenz „Creative Commons
Namensnennung -- Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International“
(CC-BY-SA) \cf{license:cc-by-sa-4.0} bearbeitet und weitergegeben werden.
Davon \textbf{ausgenommen} sind diejenigen Abbildungen, welche in der
Bildunterschrift und im Abbildungsverzeichnis mit dem Symbol „\copyright“
gekennzeichnet sind. Bei letzteren handelt es sich um nach \S~51~UrhG
zulässige Großzitate aus geschützten Werken.
% Weil diese Abbildungen nicht unter CC-BY-SA weiterverwendet werden können,
% steht dieses Dokument in seiner Gesamtheit als PDF sowie in gedruckter
% Fassung unter CC-BY-ND. Dies beschränkt nicht die Wiederverwendbarkeit von
% denjenigen Teilen, die unter CC-BY-SA stehen.
% http://resikom.adw-goettingen.gwdg.de/Henschen.pdf

\item[\ccAttribution\kern0.1em\ccShareAlike~\footnotesize\textsf{ODbL}]
Dieses Werk enthält \textbf{Geodaten} aus OpenStreetMap, die hier unter den
Bedingungen der Open Database License (ODbL) \cf{license:odbl} verfügbar
gemacht werden. \copyright~OpenStreetMap-Mitwirkende.
% "Contains information from DATABASE NAME, which is made available here under the Open Database License (ODbL)."

\item[\ccAttribution~\footnotesize\textsf{BSD}]
Der \textbf{Quelltext} der im Rahmen dieser Arbeit entwickelten Software
mitsamt seiner Dokumentation darf unter den Bedingungen einer
3-Klausel-BSD-Lizenz („modifizierte“ BSD-Lizenz) verändert und weitergegeben
werden.

\end{description}

\noindent Soweit zulässig sind alle Bestandteile öffentlich zugänglich über GitHub:\\
\url{https://github.com/johannessen/combiner}


}\clearpage
}

% je4
%\pdfinfo{
%  /Author (Name)
%  /Title (Titel der Diplomarbeit)
%  /Producer     (pdfeTex 3.14159-1.30.6-2.2)
%  /Keywords ()
%}
%\hypersetup{
%pdftitle=Titel der Diplomarbeit,
%pdfauthor=Name,
%pdfsubject={Diplomarbeit},
%pdfproducer={pdfeTex 3.14159-1.30.6-2.2},
%colorlinks=false,
%%pdfborder=0 0 0	% keine Box um die Links!
%}

\begin{document}

\maketitle

%\begin{abstract}
%\end{abstract}
\clearpage{~}
\makelicensepage

\subfile{../main/AufgabeVorbemerkung}

\tableofcontents

\newpage\addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis\medskip}
\listoffigures

\newpage\addcontentsline{toc}{chapter}{Tabellenverzeichnis\medskip}
\listoftables

%\listofalgorithms
% unified list: see KOMAscript 135

\renewcommand{\onlyinsubfile}[1]{}
%\renewcommand{\notinsubfile}[1]{#1}
\renewcommand{\BibTeXenabled}{1}

\subfile{../chapter1/Einleitung}
\subfile{../chapter2/Analyse}
\subfile{../chapter3/Spezifikation}
\subfile{../chapter4/Algorithmen}
\subfile{../chapter5/Implementierung}
\subfile{../chapter6/Ergebniskritik}
\subfile{../chapter7/Schlussfolgerung}
\subfile{../chapter8/Zusammenfassung}

\appendix
\addtocontents{toc}{\bigskip\medskip\textbf{Anhang}\par}
\subfile{../appendices/Anhang}

%\addtocontents{toc}{\medskip}
%\newpage\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary}

\input{../bibliography/Literaturverzeichnis}

\end{document}
