% UTF-8

% single-chapter commands
\documentclass[../main/thesis.tex]{subfiles}
\onlyinsubfile{\setcounter{chapter}{7}}  % single-chapter command
\onlyinsubfile{\pagenumbering{roman}}
\begin{document}


\chapter{Zusammenfassung}
\label{ch:summary}

Das Projekt OpenStreetMap (OSM) hat das Ziel der Erstellung einer freien Geodatenbank auf Basis von \term{volunteered geographic information} (VGI).
Die weitere Verarbeitung und Visualisierung von \osm-Daten läuft in aller Regel voll automatisiert ab.
Sie wird erschwert durch den teilweise sehr hohen Detailreichtum, die daraus folgende Fragmentierung von Linienzügen sowie unvollständige Verknüpfungen zusammenhängender Geodaten wie etwa parallelen Richtungsfahrbahnen über Relationen im Datenmodell.

Eine kartographische Generalisierung von \osm-Daten findet bisher nur in geringstem Umfang statt.
Dies fällt unter anderem bei parallelen Richtungsfahrbahnen auf, deren Straßenachse in \osm\ nicht erfasst ist und bisher auch nicht in zufriedenstellender Weise automatisiert abgeleitet werden kann.
%Hier kommt es verbreitet zu unbefriedigenden Darstellungen wie etwa dem Unterschreiten kartographischer Mindestgrößen sowie Fehlern wie etwa dem Überkreuzen der beiden Richtungsfahrbahnen bei Formvereinfachung.
Ansätze zur automatisierten Zusammenfassung von Linienzügen existieren, sind jedoch auf \osm-Daten nicht gut anwendbar.
Insbesondere können sie Kreuzungssituationen oft nicht ohne besondere Attribute lösen.

Diese Arbeit stellt eine Methode zur Erkennung paralleler Linienzüge auf der Basis eines geometrischen Vergleichs kurzer Fragmente vor.
Linienzüge aus \osm\ werden so lange unterteilt, bis sich Stützpunkte auf Parallelen derart einander gegenüberliegen, dass eine Prüfung auf Parallelität leicht möglich ist.
Die anschließende Zusammenfassung der erkannten Parallelen ist dann einfach zu lösen.
Der Rechenaufwand der entwickelten Algorithmen wächst linear mit der Anzahl der Stützpunkte ($\mathcal{O}(n)$).
% eigentlich linear zur Anzahl der Segmente, aber deren Zahl ist proportional zur Anzahl der Stützpunkte, so dass dies keinen Unterschied macht

Zum Nachweis ihrer Funktionsfähigkeit und zum Test mit \term{real world}--Daten aus \osm\ erfolgte ihre ausführbare Implementierung.
Aufgrund einiger technischer Schwierigkeiten war dies aufwändiger als erwartet.
% was den Fokus ein Stück weit weg von der Kartographie hin zur Informatik verschob
Die mit Java entwickelte Software („Combiner“) hat erhebliches Optimierungspotenzial.

Wie sich zeigt, führt die mit dieser Arbeit entwickelte Methode in vielen Fällen zu einem guten Generalisierungsergebnis.
Jedoch leidet auch diese Methode an erheblichen Problemen in Kreuzungssituationen.
Aus Zeitgründen war es nicht möglich, eine praxistaugliche Lösung für diese Probleme zu finden.

% Attribute könnten hier noch erwähnt werden ... sie waren zwar bisher kein großer Teil der Arbeit, müssten es aber werden, wenn Praxistauglichkeit erreicht werden soll

Auch für andere, parallel entwickelte Methoden neueren Datums wird von ähnlichen Problemen in Kreuzungssituationen berichtet.
Eine offensichtliche Lösung mit allgemeiner Anwendbarkeit für das Problem der Zusammenfassung paralleler Linienzüge zeichnet sich derzeit nicht ab.
Es ist jedoch anzunehmen, dass eine zuverlässige automatisierte Kreuzungserkennung die Zusammenfassung zu einem leicht lösbaren Problem machen würde.
Diese Arbeit benennt dazu mehrere unterschiedliche mögliche Ansätze.



% unerwähnte wesentliche Punkte der einzelnen Unterkapitel:
% 2.5.2 u.a. Skelettlinien: (für DA zu) aufwändig, aber funktioniert zumindest halbwegs
% 2.5.4 u.a. Strokes: möglichst lange Linienzüge erzeugen, dann zusammenfassen [Thom]
% 2.5.5 u.a. Graphenanalyse: evtl. entfallende Parallelen durch Zusammenfassung von Kreuzungen
% 3.2 (Auswahl eines Spezialfalls: "baulich getrennte Richtungsfahrbahnen im Straßenraum")
% 4.1 (Diskussion der Tauglichkeit einiger Ansätze aus 2.5 für den gewählten Spezialfall)
% 4.1 Skelett nicht wegen Kreuzungsproblemen, Strokes nicht wegen fehlenden Attributen [Thom]
% 4.1 statt möglichst langer Linien (Strokes) auch gleichmäßig kurze Linien denkbar
% 5.3 Datenmodell der Bibliothek GeoTools hier schlecht geeignet
% 5.3 eigenes Datenmodell als Alternative, auf "möglichst kurze Fragmente" zugeschnitten
% 6.2 OSM-Datenqualität hinsichtlich Attributen problematisch
% 6.4 Performance zufriedenstellend, jedoch Speicherverbrauch offenbar optimierungsfähig
% 6.5 auch auf andere Spezialfälle anwendbar, aber derzeit mit erheblichen Einschränkungen



\chapter*{Summary}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary}

The goal of the OpenStreetMap project (OSM) is the creation of a free spatial database using volunteered geographic information (VGI).
Further processing and visualisation of \osm\ data almost always takes place fully automated.
This is impeded by the in parts very high amount of detail, the resulting fragmentation of line strings as well as incomplete linkage of spatial data belonging together by means of relations in the data model.

So far, cartographic generalisation of \osm\ data only happens to the most limited extent.
Among other situations this is noticeable at dual carriageways, whose centreline is not included in \osm\ and cannot yet be automatically derived in a satisfactory manner.
Approaches for the automatic generalisation of line strings exist, but are not well suited for \osm\ data.
In particular they are often unable to find solutions for junctions without special attributes.

This thesis presents a method for the detection of parallel line strings on the basis of a geometric comparison.
Line strings from \osm\ are fragmented further until vertices on parallels exist opposite to each other such that verifying the parallelism is simple.
The subsequent merging of the detected parallels is then easy to solve.
The computational complexity of the developed algorithms grows linear with the number of vertices ($\mathcal{O}(n)$).

An executable implementation of the algorithms demonstrates their operability and allows for testing with real world data from \osm.
Due to some technical difficulties development was more time-consuming than expected.
The software (“Combiner”) has considerable potential for optimisation.

The approach developed in this thesis leads to a good generalisation result in many cases.
However, this approach has significant problems at junctions as well.
Developing a viable solution for these problems was not possible due to time constraints.

There are also reports of similar problems at junctions for other approaches that were developed in parallel to this thesis.
An obvious solution with general applicability for the problem of merging parallel line strings is not currently apparent.
It can however be expected that a reliable automated junction detection would turn the merging into a simple problem.
This thesis lists several distinct potential approaches to this end.



\end{document}
